石琪：《赤手登峰》高手精彩實錄

喜歡爬山攀岩的人士，包括爬攀健兒和只看不做的觀眾，這是必看之片，紀錄一次非常精彩的敢死壯舉。此片得獎很多，包括今屆奧斯卡最佳紀錄長片獎，由美國華裔夫妻檔聯合監製和導演，是日前結朿的香港國際電影節最好看影片之一，將於本周末開始在香港上映，不過限於個別影院的特別場。

《赤手登峰 (Free Solo) 》拍攝美國攀岩高手阿力士漢諾 (Alex Honnold) ， 2017 年 6 月單人徒手攀登加州酋長岩，這巨大花崗岩九百多公尺高，光秃垂直，用繩索攀爬也難度甚高，過去從來無人不用繩索，成功徒手攀登。

片長約個半小時，但拍攝歷時頗久，跟進阿力士漢諾的漫長準備，在其他險峰攀爬，並在酋長岩用繩和徒手試爬，必須預定每次手抓腳踩的位置，否則隨時掉落懸崖粉身碎骨。同時紀錄他與女友的感情關係，和攝錄組的配合情況。事實上，攝錄組當中也要有攀爬專家，沿途預設鏡位，遙控拍攝，難度亦很高。

阿力士漢諾現年三十三歲，在片中顯得單純風趣，形象有點像荷里活超級英雄片的蜘蛛俠，女友珊妮也隨和可愛。比起全靠特技的超級英雄片，他是真材實料的蜘蛛俠、壁虎人。

為什麼有人明知很易喪生，仍要挑戰死神呢？解釋起來很複雜，總之自古至今世界各地都有人自願敢死玩命，也可以說生物進化就是冒險歷程。妙在爬山攀岩是復古，由人猿到原始洞穴人，而至現在的山村居民，都要熟習攀爬，只不過對現代城市人來說變成特殊訓練，攀岩亦重新流行起來。其實我們行行山、爬爬澗、游游水，甚至只是跑跑步，打打球，也常有傷亡事故發生，極限運動當然危險得多，但車禍的傷亡更多。

《赤手登峰》的夫妻檔導演，丈夫金國威 (Jimmy Chin) 生於美國，父母來自中國大陸，他是攀山家，亦是攀山攝影師；妻子伊蔡華 (Elizabeth Chai Vasarhelyi) ，是匈牙利父親和香港母親的混血兒，在美國長大，成為專業導演，拍過得獎紀錄片《正常生活》和《圖巴》，2015年和金國威合導了《登峰造極》，今次第二度拍檔。

此片由美國「國家地理」參與製作，在美國和其他地區公映票房超過二千萬美元，亦可在「國家地理」電視頻道串流觀看。電視有很多野外歷險節目，不過最好在大銀幕欣賞，畫面的細緻程度和震撼力特別強。

我愛看各式高難度運動片，多年來有幾部攀山劇情片很好看，例如 1975 年奇連伊士活自導自演的《勇闖雷霆峰 (The Eiger Sanction) 》，現在少人知道。可能較多人記得 2000 年馬田甘寶導演的《終極天險 (Verticle Limit) 》，香港也賣座。此外， 1991 年奇諾里維斯、柏德烈史威西合演，嘉芙蓮碧格羅導演的《終極豪情 (Point Break) 》，並非攀山，而是滑浪與空降的警匪雙雄片，很刺激，近年重拍版本大受劣評，但增添了山嶽冒險的極限運動，我也覺得好看。當然，紀錄片就比劇情片更真實。

香港動作片、功夫片也曾擅長真人危險動作，成龍、元彪等藝高人膽大，凌空跳躍翻騰很出色。九十年代吳宇森把港式動作帶往荷里活，成功後執導湯告魯斯賣座片《職業特工隊 2》，也有徒手攀岩驚險鏡頭，不過全片成績麻麻。

現在新世代華人導演溫子仁、林詣彬等在荷里活拍動作片《水行俠》和《狂野時𨒪》系列也出色，想不到金國威夫婦拍《赤手登峰》也得奧斯卡最佳紀錄片金像獎。今屆奧斯卡還有生於重慶的華人女導演石之予，拍出《包寶寶》得最佳動畫短片獎。越來越多華裔跨國大展身手，是可喜現象。

香港講咁耐終於上畫

赤彩手高峰：《實錄石琪登精手》